(大清亡國) 隆裕太后順天意而行

近代歷史應該記住一個人，那就是在1911年辛亥革命爆發後，順天意而為，將國運長達296年的滿清政權所控制的版圖，完整地交給了中華民國的清朝最後一個皇太后：隆裕太后。

秉承隆裕太后懿旨，清朝最後一位宣統皇帝、年僅6歲的溥儀發布了退位詔書，其中有幾點值得一提：一是承認退位的原因主要在於，「徒以國體一日不決，故民生一日不安。今全國人民心理多傾向共和。南中各省，既倡議於前，北方諸將，亦主張於後。人心所向，天命可知。」

二是承認「共和立憲國體」，目的是「近慰海內厭亂望治之心，遠協古聖天下為公之義」。

三是委任袁世凱以全權組織臨時共和政府，「總期人民安堵，海宇乂安，仍合滿、漢、蒙、回、藏五族完全領土為一大中華民國。」

詔書雖是由宣統名義發布，但卻是隆裕太后簽字生效。隆裕太后之所以如此選擇，是因為深知「古之君天下者，重在保全民命，不忍以養人者害人」。其以其贏弱之軀，選擇順人心、知天命之舉，既避免了可能的國家分裂，保持了國家的完整，也給予了民國政府以正式的法統地位，維護了大局的穩定。可以說，清朝到民國的改朝換代，除少數地方有一些戰鬥外，基本是在很平靜的狀態下完成了過渡。

還是隆裕太后，在革命爆發後的南北和談的整個過程之中，雖然也產生過一些幻想，但卻堅持不以血腥之手段對付革命黨；沒有耍過任何政治手段和搞過任何陰謀阻擋清廷退位，她所擔心的只是皇室今後的生存，以及宣統小皇帝的性命安危。

隆裕太后的識大體和對生命的尊重，贏得了全世界的尊重。而清王朝用這樣一種很有尊嚴的方式謝幕，實乃「近慰海內厭亂望治之心，遠協古聖天下為公之義」。其也因此被孫中山、黃興等人尊為「女中堯舜」。民國二年，隆裕太后病逝，享年46歲。中華民國政府以國喪規格辦理喪事，將其與光緒帝合葬崇陵。

如今，歷史又走到了一個類似的拐點，中共將在今年10月迎來建政70年。2014年，美國斯坦福教授拉里‧戴蒙德（Larry Diamond）曾寫過一篇題為「中國共產黨與七十年之癢」的文章，認為許多一黨專制政府都會經歷「70年之癢」，如蘇聯，即在掌權70年左右倒台，邁向70年之癢的中共能避免嗎？

...
2017年1月，大陸財新網曾刊登財新傳媒主編王爍的文章，向結束71年一黨執政的前墨西哥總統致敬。文章在導語中說：現代史上還沒有發生過，一個政黨連續執政71年，然後其總統接受選舉結果，和平交權。這位總統，就是1994年到2000年期間的墨西哥總統恩斯特‧塞迪略（Ernsto Zedillo）。

文章稱，塞迪略「治下有上億人口、萬億美元GDP，上台伊始就得拯救國家於金融危機，幸不辱命，然後學以致用，用於扶貧」。但他「人生華彩卻在退位，終結一黨連續執政71年未中斷的歷史」。因此，要向他致敬。

無疑，隆裕皇太后、塞迪略總統在人類歷史上留下的是值得尊敬的一筆，因為他們的選擇代表了一個社會、世界、人類文明的方向。